[臨時政府得啖笑?]韓國三一運動及大韓民國臨時政府

最近見好多巴絲都成日話成立臨時政府係冇咩用，因為一嚟冇一批有地位既領頭人物，二嚟成立完都係得個空殼乜柒都冇冇國際會承認，三嚟就YOU NO GUN等等唔同理由去BAN臨時政府。小弟本身對東亞近代史就非常有興趣，特別係近代中日韓三國既殖民史同被殖民史。呢排睇緊近代韓國獨立史既濫觴-三一運動同大韓民國臨時政治成立，覺得同而家既局勢有少少異曲同工之妙，想係到同大家分享下。

淺談三一運動前韓國情況
1905年日本打贏俄羅斯後簽樸茨茅斯簽約就將韓國變成日本保護領地成立統監府，當時朝鮮國王高宗曾經係萬國和平會議抗議話日俄雙方無視朝鮮主權肆意將韓國賣畀日本，結果當然係WFC喇。而因為高宗既行為激嬲咗日本人，就畀人夾生踢佢落台換佢個仔做傀儡。當然朝鮮人民就好撚不滿四周圍起義同搞事，最出名當然就係刺殺伊藤博文既韓國民族英雄安重根。伊藤博文死咗後就支持直接殖民韓國既人佔多數日本就食住個勢廢左大韓帝國正式全面殖民。其實當時韓國國內反對既聲音並唔大，反對就只係佔好少數，好多人其實都冇一個國家民族既概念。「他們忠誠的對象主要是家庭與宗族，並非國家，尤其是在沒有發生戰爭的情況下。」有好多社會賢達同皇族都支持日本管治韓國，認為日本可以幫到朝鮮「文明開化」，同時間都有一批社會底層的百姓都成立咗類似中二民團咁既組織「一進會」做殖民政府打手(負責幫手打壓反殖民派，出民兵幫手鎮壓義兵)。

總督府高層同中層官員就當然係日本人或者親日派先可以做到(值得一提既係韓國政府到而家仲不停咁追究同清算殖民時代親日派所犯既罪行)。警察擁有各式各樣權力，其中包括判決與懲罰輕罪。民眾可以投訴貪汙的警察，但警察局長可以解雇不受歡迎的警察，然後代領薪餉，直到新人上任為止；嫌犯家屬也還是能夠賄賂警方，讓家人獲釋。(殖民警察必然唔會受監管)大約一半的警察是韓國人，通常來自宿怨未消的較低階層，他們對待嫌犯往往比日本人還惡劣。事實上，曾經提及自己在日據期間遭受警察虐待的人，都表示施暴者是韓國人。(毅進仔?)

1919年三一運動
有讀過下西史既巴絲都會知一戰後美國總統威爾遜積極提倡「民族自決」原則去鼓勵殖民地人民自決，鼓舞咗唔少韓國人。咁巧合地支持韓國獨立既高宗就突然因腦溢血病逝，咁在日韓人、東學派、基督徒同佛教徒就計畫將 1919 年 3 月初高宗皇帝的葬禮當成全國抗議的平台，吸引哀悼的民眾加入這場政治行動。基督徒堅持不要採用暴力，認為發表「獨立宣言書」是爭取國際聲援的最好方法。

3 月 1 日，33 名連署人在漢城一家餐館會合，接著到塔洞公園宣讀「獨立宣言書」，宣布大韓民族有建立獨立國家嘅神聖權利。他們立即向警方投降，展現出不願訴諸暴力的態度(和理非)。韓國民眾在漢城各地舉行示威遊行，高呼「獨立萬歲」，使日本人大為震驚。警察將示威民眾拖入監獄，逮捕基督教牧師。接下來三天很平靜，到了 3 月 5 日，本來應該回學校上課的高中生沒有出現(罷課)。上午 9 點，數百名男學生從漢城火車站前的商店和巷子湧出，高呼獨立。遊行隊伍經過城門，走向王宮時，女學生開始加入。他們走了大約半英里，警察就拔出軍刀突擊，許多學生遭到殺害。示威活動升級為全國性的抗爭運動，這樣的規模在韓國前所未見，即使日本人以官職收買的兩班階層也加入。日本政府在此時露出真面目，以暴力手段鎮壓，和平示威人士遭到射殺、刺死、棒打、逮捕、虐待。(和平遊行->暴力鎮壓->全面抗爭)

日本人的說法係之後嘅 6 個月當中，大約有 500 名抗議人士死亡，但根據韓國方面估計，死亡人數高達 7500 人，另外有 45000 人遭到逮捕。而當中日軍同日警係犯下咗大量既戰爭罪行，例如提岩里教會事件(將廿多名涉嫌暴動村民監禁於教堂內並起火，射殺試圖逃生既村民)、獨立宣言起草人之一既柳寬順(年僅17歲)因為嚴刑拷打及營養不良而死等等。三一運動的獨立浪潮席捲整個朝鮮半島，有200萬以上群眾參加了上千起反日示威和武裝起義。

大韓民國臨時政府成立
雖然經過縝密的策畫，但是抗議活動缺乏領導人物，因為領導人第一天就遭到逮捕(冇大台，遍地開花)。三一運動被日本人鎮壓後，韓國獨立人士紛紛流亡中國或蘇聯遠東地區繼續從事獨立復國運動。流亡上海的韓國志士在位於上海法租界召開由來自韓國各地和海外的獨立運動代表29人出席的代表會議，決定成立臨時議政院，作為最高民意機關。召開了大韓民國臨時議政院第一屆會議。選舉李東寧為議長，孫貞道為副議長，李光洙、白南士為書記。制訂《大韓民國臨時憲章》十條，決定不採用君主制，成立大韓民國臨時政府，通過臨時政府《施政綱領》和政府成員《宣誓文》，確定採取國務總理制，選舉李承晚任國務總理，安昌浩任內務總長，金奎植任外務總長，李始榮任法務總長，崔在亨任財務總長，李東輝任軍務總長，文昌范（一說申錫雨）任交通總長，秘書長為趙素昂。由於當選者大多不在上海，遂又選舉申翼熙任內務次長、玄楯任外務次長、李春塾任財務次長，鮮于赫任交通次長、曹成煥任軍務次長、南亨佑任法務次長，負責各部日常工作。並通過了告全體國民《布告》和告世界各國政府《宣言書》。《布告》號召全體國民為開創「子孫萬代自由幸福之路」和「恢復國權」而奮鬥，宣布臨時政府「主張祖國絕對獨立」等6條施政綱領。《宣言書》強調大韓民國是承繼韓國民族歷史，順應世界大勢的合法政府。其實當時除了大韓民國議會政府、朝鮮民國臨時政府、大韓民國臨時政府、漢城臨時政府外，韓國國內還有大韓民間政府、平安道的新韓民國臨時政府等。

大韓民國臨時政府其後就變左大台統一晒其他分散晒既韓獨派力量，但由於呢個大台容納咗太多不同派別嘅人士，三日唔埋兩日就會有路線之爭同權鬥。好似李承晚曾赴上海宣誓就任臨時總統，旋因與臨時政府其他成員不和而離職，遠走美國。從此20幾年一直在美國從事獨立運動。李承晚遠走美國後就變成保守派同親蘇派既鬥爭;親蘇派被鬥走後就變成和理非派(民力養成論)同勇武派(即戰即決論)既路線鬥爭。到最後金九做大韓民國臨時政府最高首腦先平息到路線之爭，統合返韓獨力量。值得留意既係大韓民國臨時政府由成立到日本敗戰成立大韓民國期間係從來冇畀任何國家承認，只有蔣介石好積極幫佢地，例如提供軍事培訓、武器同裝備、課金支援等等(極其量都係幫手成立遊擊隊同搞下暗殺)。但係南韓政府心目中呢個冇人認既孤兒政權係有極好既評價，大韓民國憲法前言中即提到「吾等大韓國民繼承了在三一運動中成立的大韓民國臨時政府的法統(대한국민은 3·1운동으로 건립된 대한민국임시정부의 법통을 계승하고)」。臨時政府既首任總統同總理李承晚就係大韓民國(南韓)首任總統、臨政實際領導人金九上神枱變韓國國父，當然當中好多人係韓國未獨立前已經先走一步未能睇到國家獨立。可以講冇大韓民國臨時政府，就唔會有現代韓國既出現。

當然我明白當年韓國同而家香港既情況唔係100% MATCH，但希望大家可以從歷史上睇到臨時政府雖然好似淨係得個名，又冇國際承認，跟住骨幹成員全部都係海外做政治難民返唔到家鄉，基本上好似海外韓人流亡者協會咁意義大於實際。不過睇返轉頭，其實成立一個臨時政最重要目的係向世人宣示我哋並唔會視一個非法政權為統治者，建立返一個屬於自己既道統同法統，顯示同殖民者既分別。其實有冇實際揸旗人根本就唔重要，因為臨時政府唔係一個實質既政府。就好似李承晚咁，三一八運動後新成立既政權差唔多全部都搵/選佢做首長，佢唔會有可能同時做到咁多個臨時政府既首長，只不過係做一種立場宣示，顯示臨時政府係韓獨派。如果香港人都要咁做既話，其實選一個虛名元首即可(黃台仰?梁天琦?)，反正呢個臨時政府根本就唔會好似一個實質政府咁運作到。成立臨時政府顯示既係獨派既決心同意志，國際承唔承認根本就唔應該CARE。最重要係想獨立既人承唔承認呢個政府。

REFERENCE:

WIKI
SORRY FOR 1999

我冇野講

好高質既歷史文章

push 高質

同意開始臨時立法會、臨時政府嘅籌組工作
籌組都要時間
當一切成形嘅時候，就會係香港好需要嘅時候
我冇野講

屌
大韓民國臨時政府
有
中華民國國民政府支持

香港有條撚呀

推

與其話係國民政府背後支持，其實基本上係蔣介石一個人背後支持。可以睇返支援二三十年代臨政搞暗殺活動既國民政府人士係全部清一色蔣派黎。譬如黨內嫡系cc派陳果夫陳立夫兄弟同朱家驊，陳果夫20年代中幫黃埔軍校招生就順便招咗廿名義烈團成員。出名的特務機構軍統都有幫臨政訓練情報工作人員搞間諜戰。30年代震驚中外既櫻田門事件同虹口公園爆炸事件，背後軍委情報組有出咗好多力。當然你可以話蔣介石咪即係國民政府。但蔣介石唔係大愛左膠撚無端端幫臨政架，但係因為知道臨政有利用價值先出力幫佢地。虹口公園爆炸案尹奉吉一條友炸死炸傷咗至少五個日本嘅大粒人物，蔣介石係讚佢「連中國百萬大軍都做不到的事情，讓一名朝鮮的年輕人做到了，真令人感動」，意指臨政真係做到野。當然今時唔同往日，香港人連鎗都未識用既時候，咁快講到極端主義好似好遙遠，但睇返大民國臨時政府呢單歷史臨時政府，你整一個臨時政府出黎，只要創造到一個利用價值，令到有一個外國政府相信如果人力財力上幫你，佢會有著數，以後就會成為你最堅實既盟友。

覺得大家太著緊臨時政府真係要好似而家香港政府咁要做一舊實際野出黎。但要明白即使有臨政，都必定會係意義大於實際。因為現實係有臨政，就連一條村仔都未管到。

日本人始終對韓國人嚟講係異族，點都係有d異心
但香港有為數不少嘅大中華主義者，包括好多有參與呢場運動嘅人，講到要獨立嘅話佢地好可能唔會再支持，更加唔好講班藍絲
如果依家實行高壓統治嘅係英國人，情況就真係似韓國嘅歷史
不過點都好，呢段歷史都係值得參考

睇完共勉之